# Измеритель частоты для STM32 **FreqM**
Данный модуль позволяет довольно точно измерять частоту с помощью микроконтроллеров семейства STM32. 
`FreqM` может работь в режимах прямого или обратного (reciprocal) счёта, а также иметь постоянную или переменную частоту дискретизации. Диапазон измеряемых частот может варьироваться от 0,001 Гц до частоты ядра (для STM32F4 168 Мгц).  
*Отлаживалость и тестировалось на STM32F4, но портировать на другие МК семейства не должно быть большой проблемой.*


## Содержание
1. Собираем железо
2. Собираем прошивку
3. Подготовка проекта
4. Работает? Пора понять принцип
5. Расширяем.
6. [Лицензия](#Лицензия)


## Требования к железу
- Как минимум 2 аппаратных таймера, с возможностями внутренней синхронизации.
- 1 из таймеров имеет ETR вход.
- DMA


## Подготовка проекта
```sh
cd my-project/libraries/
git clone https://bitbucket.org/qyw/stm32-freqm.git
git clone https://bitbucket.org/qyw/Sledge.git
git dependancies TODO
```
Добавить `*.c` файлы в проект.

## Использование
```c
#include "stm32-freqm/freqM.h"  // Предполагается, что папка libraries/ присутствует в include dirs проекта
``` 
Сочинить, что делать с получненным значением  
```c
static void freqM_ready_callback(float value, void *p){ 
    /* Do what ever you what with value. 
    AND REMEMBER PROGRAM IS IN INTERRUPT HANDLER NOW */
    printf("frequency: %f\n", value);
    // Следующий период измерения начнётся после возврата из этой функции
}
```
Сочинить, что делать в случае, если не удается определить частоту
```c
static void freqM_fail_callback(void *p){ 
    /* Do what ever you what with value. 
    AND REMEMBER PROGRAM IS IN INTERRUPT HANDLER NOW */
    printf("E: Cannot calculate frequency.\n", value);
    // Следующий период измерения начнётся после возврата из этой функции
}
```

Инициализировать и запустить счётчик частоты  
```c
freqM_Settings_t fsets = freqM_Settings_DEFAULTs;
fsets. = ;
freqM_init( &fsets );
```

## Зависимости, требования, ограничения
* [ST Standard peripheral library](http://www.st.com/web/en/catalog/tools/PF257901) **v.xxx** – барахло, от которого трудно отказаться.
* библиотека [Sledge](https://bitbucket.org/qyw/sledge), расширяющая ST SPL
* C99, код на нём гораздо удобнее писать. *Но кому сильно надо может лёгкими движениями кисти быстро адаптировать под C89*.


# Принцип работы
**Disclaimer.** Чтобы лучше понимать что происходит и как это работает вам стоит иметь под рукой [Reference Manual](http://www.st.com/web/en/resource/technical/document/reference_manual/DM00031020.pdf) микроконтроллера открытый на странице раздела **таймеры/счётчики**.
## Общие сведения
По сути измерение частоты представляет собой довольно простой процесс подсчёта количества импульсов за *известный* промежуток времени. Мы будем использовать `опорный таймер` и `счётчик входных импульсов`. 
`Опорный таймер` считает внутренние такты, `счётчик входных импульсов` считает испульсы интересующего сигнала.  
![![формула расчёта частоты 2.png](https://bitbucket.org/repo/BzEEe6/images/1365437946-%D1%84%D0%BE%D1%80%D0%BC%D1%83%D0%BB%D0%B0%20%D1%80%D0%B0%D1%81%D1%87%D1%91%D1%82%D0%B0%20%D1%87%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%82%D1%8B%202.png)](https://bitbucket.org/repo/BzEEe6/images/3856599811-%D1%84%D0%BE%D1%80%D0%BC%D1%83%D0%BB%D0%B0%20%D1%80%D0%B0%D1%81%D1%87%D1%91%D1%82%D0%B0%20%D1%87%D0%B0%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%82%D1%8B%202.png)  
![картинка приниципа счёта]()  




## Конфигурация перефирийных модулей
### Список используемой переферии МК:  
1. `Опорный таймер (RefTimer)` работает на максимальной частоте. Чем больше частота, тем выше точность.  
```    
#define 
```    
Запускается от входящего триггера - регистр SMCR (slave mode control register). 
Период таймера, устанавливаемый регистром ARR (auto-reload register), а также частота определяют длительность **основного окна**, которое в свою очередь определяет минимально рассчитываемую частоту и точность (чем больше тем выше точность).
_По умолчанию TIM1._
2. Счётчик входных импульсов. По умолчанию TIM4. 
Используется вход ETR (External trigger)
3. Опциональный таймер считающий переполнения опорного для расширения измерительного окна. По умолчанию TIM3. TODO. Можно сразу использовать 32-битный TIM2 или TIM5, но у них 84Мгц максимум.
4. Таймер задающий **частоту дискретизации**. ОПЦИОНАЛЬНО для постоянной частоты дискретизации, которая нужна для частотной демодуляции.

## Подключение железа
*Настоятельно рекомендуется тактировать контроллер от стабильного кварца с правильными конденсаторами! А ещё лучше от стабильного генератора.*  
Нужно соединить два пина снаружи: 

1. Вход `счётчика фронтов` ETR. Задаётся через `freqM_Settings_t`. По умолчанию PE0.
2. Вход `опорного таймера` CC1. Задаётся через `freqM_Settings_t`. По умолчанию PA8.


## Сам процесс
0. Таймеры стоят. Ожидают входной фронт.
1. Внешний фронт запускает `Счётчик входных фронтов`, который в свою очередь запускает `опорный таймер`.
2. По переполнению `опорного таймера`, окончании **основного окна**, генерируется DMA запрос, который разрешает прерывание от `опорного таймера` по событию захват. Ожидается последний фронт.
3. Последний фронт вызывает прерывание по захвату. В прерывание выполняет расчёт частоты по формуле:  
    `частота = частота опор.тактов / к-во опор.тактов * к-во вх. импульсов * коэф.предделителя`
`коэф.предделителя = 1` по умолчанию и может быть задан для пропуска входных фронтов
4. Таймер задающий частоту дискретизации независимо сбрасывает опорный таймер и счетчик вх. фр. в исходное состояние. Полное окно никогда не должно быть длиннее, чем период этого таймера.

# Заметки при использовании ОСРВ(RTOS)
Если используется `FreeRTOS`, то при все функции, вызываемые из `freqM_value_ready_callback()`, должны оканчваться на *FromISR*. Это специальные версии.  
Контроллер прерываний **должен** работать в режиме только *preemptive*, никаких *sub-priorities*. Также приоритеты прерываний, обработчики которых обращаются к `FreeRTOS`, не должны быть выше (численно меньше), чем определённый в `FreeRTOSConfig.h` `configLIBRARY_MAX_SYSCALL_INTERRUPT_PRIORITY`.


# Известные проблемы
1. После окончания измерения, перед запуском нового цикла, пропускается 1 период сигнала, что особенно ощутимо на низких частотах меннее 1 Гц.

# Пожелания и баги, участие в разработке
В разделе [Issues](https://bitbucket.org/qyw/stm32-freqm/issues?status=new&status=open) репозитория можно опубликовать пожелания, отчёты об ошибках, а также ознакомится с известными проблемами.

# ToDo. Дальнейшие возможные развития
1. +2 канала измерений
2. измерение скважности импульсов


# Авторы и Лицензия
Copyright (c) 2016, [Ivan Kuvaldin](mailto:i.kyb@ya.ru). All rights reserved.
[The MIT License](https://opensource.org/licenses/MIT)


# Поддержать
*todo* обращайтесь на email